<cesDoc id="sin-w-news-home-sanweda-169a" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-sanweda-169a.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>වෙද දොවේ ආයුර්වේද </p>

<p> ksfla;kh</p>

<p> </p>

<p>බටහිර
වෛද්ය විද්යාව හිස එසවීම නිසා දේශීය හා පෙරදිග වෛද්ය ක්රමය පසුබෑමටක ලක් වුණා. නමුත්
පසුකාලීනව බටහිර වෛද්ය ක්රමයේ ඇතිවූ යම් යම් අහිතකර ප්රතිඵල හේතු කොටගෙන නැවතත්
ලෝකයේ විශාල ජනකායක් පෙරදිග හා දේශීය වෛද්ය ක්රමයන්ට අවධානය යොමුකරමින් සිටියි. මේ
නිසා අද බටහිර ජාතීන් මෙන් ම. ලාංකිකයන් ද දේශීය වෛද්ය ප්රතිකාර ගැන සැලකිල්ල
යොමු කරයි. මේ නිසා ම අපි මෙවර ඔබ හමුවට ගෙන එන්නේ ආයුර්වේදය වෛද්ය ක්රමය
උපයෝගී කරගෙන පුද්ගලයින්ගේ ශාරීරික, මානසික සෞඛ්ය වර්ධනය කිරීමට සහාය වන
ස්ථානයක තොරතුරුයි.</p>

<p>අතීතයේ දී ,වෙද දොව, යන නමින්
හදුන්වා පසුකාලීනව වචන බිඳී එමින් වාද්දුව ලෙස නම් වූ ප්රදේශයේ පිහිටා ඇති සිද්ධාලේප
ආයුර්වේද නිකේතනයේ තොරතුරු කීපයක් මේ අනුව අපි ඔබට අනාවරණය කරන්නෙමු.</p>

<p>ආයුර්වේද සත්කාරයන්ට අනුව සකස් වූ මෙම
නිකේතනයේ එක් ස්ථානයක් සම්පූර්ණයෙන් ම වෙන් වී ඇත්තේ ආයුර්වේද සත්කාරයන් සඳහායි.
,ජීවකාගාරය, නමින් හැඳින්වෙන මෙම ස්ථානයේ ප්රධාන ආයුර්වේද වෛද්ය
උපදේශක, වෛද්ය ශ්රී කාන්ත අරුනාචලම් මහතා මේ ස්ථානයේ සිදුවන සේවය ගැන අපිට
මෙසේ තොරතුරු හෙළිකලා.</p>

<p>,මේ ස්ථානය රෝහලක් නෙමෙයි. මොකද මම
එහෙම කියන්නේ රෝහලක් වුණොත් එතනට එන්නේ රෝගීන්. නමුත් අපි මෙතනට එන
පුද්ගලයින්ව රෝගීන් ලෙස සලකන්නේ නෑ. ඇයි එහෙම කරනනේ කියලා කිව්වොත් යම්
පුද්ගලයකුට ,රෝගියා, ලෙස නම් කළ පමණින් ම ඔහු යම් මානසික පසු බෑමකට
ලක්වෙනවා. ආයුර්වේදයට අනුව අපි වැඩිපුර අවධානයක් යොමුකරන්නේ මානසික සුවය ආරක්ෂා
කරගන්න. මේ නිසා අපි මෙතනට එන අය ආමන්ත්රණය කරන්නේ අමුත්තන් ලෙසට. මෙතනට එන
අමුත්තන් සියන්ථදෙනාට අපි යම් ආයුර්වේද සත්කාරයක් ලබාදීමට පෙර දීර්ඝ ලෙස  සාකච්ඡා කරනවා. ඒ අවස්ථාවේ දී අපි මේ අමුත්තා
අපේ මිත්රයෙක් බවට පත්කර ගැනීමට උත්සහකරනවා. මෙහි දී අපි පටන් ගන්න සාකච්ඡාවෙ දී මම එම
පුද්ගලයාගෙන් අහනවා ඔබට කුමක් හෝ රෝගයක් තියෙනවා ද කියලා. ඒ සැනින් ම මම
අයෙත් අහනවා නෑ රෝගයක් නොවෙයි අබාධයක් තියෙනවාද කියල. ඊළඟට ඔහු උත්තර  දීමට පෙර මම ආයෙත් අහනවා නෑ. නෑ. ඔබට කුමක්
හෝ අපහසුතාවක් තියෙනවා ද කියලා. මේ ආකාරයට අමුත්තා ඉදිරියෙදි කීපවරක් මා විසින් මාව
ම නිවැරදිකර ගැනීම තුළ අමුත්තාට හැඟී යනවා මේ පුද්ගලයා මා භාරගෙන තියෙන්නේ
රෝගියෙක් ලෙස නෙමෙයි නිරෝගී පුද්ගලයෙක් ලෙසයි කියලා.  මේ නිසා ම ඔහු යම් යම් අපහසුතා තිබේ නම් ඒ
අවස්ථාවේ දී ඔහු ඒ තොරතුරු නො වලහා අපිට හෙළිකිරීමට පෙළඹෙනවා. ඊළඟට අපි
සත්කාර සැලසුම් කිරීමට පෙර ලබා ගන්නා තොරතුරක් තමයි අමුත්තා අපි සමඟ කොපමණ කාලයක්
රැඳී සිටිනවා ද යන්න.  මොකද මෙතනට දවසක්
නවතින්න එන අයත් ඉන්නවා. ඊළඟට සතිය, මාසය, මාස දෙකක්, මාස තුනක්
ආදී වශයෙන්. මේ තොරතුරු දීන ගත්තාට පස්සෙ අපි අමුත්තාට සත්කාර ලබාදීමට අවශ්ය
පිළිවෙල තෝරාගන්නවා. ඒ තෝරාගන්න ලයිස්තු අපි සකස්කරලා තියෙනවා. මේ සකස්
කළ ලයිස්තුව අපි අමුත්තාට අනුව තෝරාගෙන ඉන්පසු අපි නැවත සාකච්ඡාව ආරම්භ කරනවා.
මෙහි දී අපි අහපු පළමු ප්රශ්නය වුණේ ඔබට කුමක් හෝ අපසහසු තාවයක්  තිබෙනවා ද කියලා. ඔහු නෑ කිව්වොත් අපි ඒක
සටහන් කරනවා. ඊළඟට අපි ආයෙත් අහනවා හොඳට කල්පනා කරන්න ඔබට ශරීරයේ කොතැනක
හෝ සුන්ථ අපහසුතාවක් වත් නැද්ද කියලා. මේ වෙලාවට 
iuyr wfhla tfyu ke;s nj m%ldY lrkjd' wms th;a igyka lrkjd' iuyr wfhla fï
wjia:dfõ §  uf.a fn,a, álla ßfokjd' msg
álla ßfokjd wd§ jYfhka lshkak mq¿jka' B idlÉPdjlska miq ;uhs wms wuq;a;dg wjYH i;aldr kshu lrkafka' </p>

<p>මේ නියම කිරීමට මත්තෙන් අර අමුත්තා සහ
වෛද්යවරයා අතර නැගෙන සම්බන්ධතාවය මත මගේ මනසේ ඇදෙනවා මේ අමුත්තාට ලබා දිය යුතු
චිකිත්සා පද්ධතිය. එතන දී මම තීරණය කරනවා මේ පුද්ගලයාට දෙන සම්භාහනය ඉතා  තද එකක් ද, නැතිනම්  මෘදු එකක් ද 
ke;skï fï w;r ueo tlla o lsh,d' fï ;SrKh .ekSfuka miq uu m  f;areï .kak mq¿jka NdIdfjka' wuq;a;d isxy,
kï wms "Ñls;ailhdg" Wmfoia fokafka isxyf,ka' wuq;a;d úfoaYslfhla kï
wms Tyqg Wmfoia fokafka bx.%Sisfhka fyda Tyq f.a NdIdfjka' t;kska miq wms fï
wuq;a;d Ndrdfokjd "Ñls;ailhdg". Tyq wjYH Wmfoia m%;sldj;a"
wuq;a;dg i;aldr l</p>

<p>ඊළඟට සම්භාහනයෙන් පසු යම් පුද්ගලයෙකුට
අවශ්ය නම් අපි ඔහුට හුමාල ස්නානයක් කිරීමට අවස්ථාවක් ලබාදෙනවා. නැතිනම් ඕෂධීය ශාක
තරළයක ස්නානයක් හෝ මල්වර්ග වලින් සැකසූ ස්නානයක් ලබා දෙනවා. ඉන් අනතුරුව  අපි ඔවුන්ව විශේෂයෙන් සැකසූ ඵලකයක් මත ඇවිදීමට
සලස්වනවා. මේ ප්රතිකාර සියල්ල ම කිරීමේන් පසු අපි ඔහුට මේ නිකේතනය තුළ දී
ආයුර්වේදීය වටිනාකමක් ඇති ආහාරවලින් සැකසූ ආහාර වේලක් ලබා දෙනවා. මේ ආකාරයට යම්
පුද්ගලයෙකු අපි සමඟ සම්බන්ධ වෙන කාලය අනුව අපි ඔහුට සත්කාර ලබාදීම කරනවා. ඔහු අපෙන්
සමුගැනීමට මත්තෙන් අපි ඔහුට විශේෂ දේශනයක් ලබා දෙනවා. අමුත්තා අපගෙන් වෙන්වී ගිය
පසු මේ පුරුදු තබා ගන්නේ කොහොමද කියලා. ඉන් අනතුරුව ඔහුට අවශ්ය කරන යම් යම්
උපදෙස්  මාලාවකුත් ලබා දෙනවා. මේ ආකාරයෙන්
තමයි අපි ලඟට එන අමුත්තන්ට අපි ආයුර්වේද සත්කාර ලබාදෙන්නේ.</p>

<p>අපි වැඩිපුරම අවධානය යොමු කරන්නේ මානසික
සුවය ගැන. මේ නිසා අපි දන්නවා හුඟාක් ආබාධයන්ට මුල මනස කියලා. මේ නිසා අපි ශාරීරික
සත්කාර මෙන් ම මානසික සත්කාර ලබාදීම සිදු කරනවා. මේ අනුව අමුත්තන් භාවනා වැනි මානසික
ඒකාග්රතාවය අපේක්ෂා කර ගන්නා සත්කාරයකටත් නිතැතින් ම යොමු වෙනවා. </p>

<p>අපේ අරමුණ වෙන්නේ මේ ස්ථානයට එන
අමුත්තන්ගේ මානසික හා ශාරීරික සෞඛ්ය වර්ධනය කිරීම. මේ සේවාව ලබා ගන්න අපි සොයාගෙන
විශාල විදේශිකයන් පිරිසක් එනවා.  ඔවුන්
විශේෂයෙන් ම භාවනා වැනි මානසික ක්රියාකාරකම් ගැන හොඳ අවබෝධයකින් ක්රියා කරනවා. මේ
ආයතනයේ අපි කරන සේවය විදේශිකයන්ට පමණක් 
fmdÿ jQjla u fkdfjhs' foaYSh wuq;a;kag;a fuhska i;aldr ,ndf.k Tjqkaf.
YdÍßl" udkisl fi!LHh j¾Okh lr.eksug Wmldr lsÍug wms iQodkï'</p>

<p>                                                                      ^isoaOdf,am
wdhq¾fõo ksjdvq ksfla;kfha" fcHIaG idudkHdêldÍ ã' tï' ví' Èidkdhl
uy;dg"  fiajl uKav,hg iy  Ôjld.drfha fkajdisl ffjoH mqnqÿ
w;=fldar</p>

<p>                                                                      </p>

<p>සටහන සහ ඡායාරූප</p>

<p>දිස්නේන්ද්ර පෙරේරා.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>අති
නවීන නිවහනකට එක් වෙන්නනව</p>

<p> ishji Tng fndfyda foa ohdo lrhs' tajd w;r
w;S;fha Tn Ôj;a jq .Dy NdKav o úfYaI ;ekla .kakjd' thska woyia lrkafka kj
ishjfia .Dy NdKav ks¾udK rgdjka fjkia ù we;s wdldrhhs' fï fjki hym;a Ôú;hlg
.e,fmk lÈu ukila ilia lrkakg fhdod f.k we;s wdldrh miq.sh od mej;s m%o¾YKhl§
wmg ±l.kakg ,enqKd' .Dy ks¾udK Ys,amSkaf.a fï m%o¾YKfha § ,hs*a iaghs,a iud.u
Tjqkaf.a w¨;a u ks¾udK bÈßm;a lr ;snqKd fï ks¾udK w;r jvd;a lems fmkqfka
we|ka"fïi"àfmda" w,audß" fldamS fïi" iy ihsâ fndaâ h'
±ä f,i moï l   f;alal ,Sh
fuka u  jSoqre iy ma,diagsla j¾. Ndú;
fldg ;kd we;s fldamS fïi fnfyúka is;a .kakd iq¿hs' moï lerkq ,enq f;alal ,Sfha
jhkh (texture) fï .Dy NdKavj,g wuq;= .dïNSr tfy;a ir  wdrïN jk kj hq.fha Tfí ksjig;a tjeks .Dy
NdKav tla lr .ekSfuka w¨;a hq.hg tl;= jkak' fï w;s kùk ksok ldur lÜg, úfYaIfhka
u ie,iqï fldg we;af;a m%fhda.slj iy Tfí ukfia ild¾h ,CIKj,g wkql=, jk wkaoug h'
fï ksok lur lÜg, i|yd we| muKla fkdj ,dïmq we;=¿ ish¨u foa wvx.= fõ'</p>

<p> </p>

<p>පළතුරු
ජීවිතයට</p>

<p> ñysßhdjls'</p>

<p>අපේ රටේ සෑම මාසයකටම ඊටම උරුම වූ
පළතුරුක් ඇත. නමුත් අපේ ආහාරවේලේ පළතුරුවලට ලැබෙන්නේ ඉතා කණගාටුදායක
තැනකි. විශේෂ භෝජන සංග්රහයක්, මගුල් උත්සවයක් හෝ එවැනි සාදයක් හැරුණු විට
සාමාන්ය පුරුද්දක් හැටියට ශ්රි ලංකාවේ පළතුරු භාවිතය ඉතා අඩු මට්ටමක පවතී. මීට ප්රධාන
හේතුව තමන් ජීවත් වන පරිසරය තුළ වැවෙන අඹ, පැපොල්, පේර,
ජමනාරන්, වැනි පළතුරු වර්ග පවා අපේ ගැමියන්ට එතරම් වටිනා දේවල් නොවේ. නමුත්
පළතුරු ආහාරයට ගැනීමෙන් සිදුවන සෙත අපමණය. පළතුරු දෙවියන්ගේ ආහාරයක් බව
ඉන්දියානුවන්ගේ විශ්වාසයයි.  පළතුරුවල
ශරීරයේ බොහෝ රෝග සුව කිරීමේ ඉන්ද්රජාලික ගුණයක් ඇති බව ඔවුහු විශ්වාස කරති. </p>

<p>මූලික වශයෙන් පළතුරු යුෂ සහ
එළවන්ථ යුෂ ශරීරයේ පවිත්රකාරක ගුණයක් ඇති කරයි. අක්මාවට නියම ආකාරයට ක්රියාත්මක වීම
සඳහා අවශ්ය පවිත්රකාරක පසුබිමක් සකස් කරන පළතුරු ලේවල ඇති විශ නැති කරයි. අනෙක්
අතින් ඉතාම ලෙහෙසියෙන් දිරවයි. කැලරි බහුල ආහාර ගැනීමෙන් තරවෙන අය පළතුරු කෙරෙහි
දීඩි විශ්වාසයක් තබයි. කුකුන්ථ මස්, එන්ථ මස්, මේද බහුල චීස්  ඇතුන්ථ මස් වර්ග රුධිරය ආම්ලික තත්වයට පත් කරයි.
එවැනි ආහාර බහුලව ගැනීමෙන් ශරීරය තුළ ඇතිවන ආම්ලික තත්වය පළතුරුවල ඇති
ක්ෂාරමය තත්වයෙන් උදාසීන</p>

<p>පළතුරු ස්වාභාවිකව විරේකයක්
හැටියට ක්රියා කරයි. බොහෝ පළතුරු වර්ග අමුවෙන්ම ආහාරයට ගැනීම නිසා ඒවායේ
එන්සයිම විනාශ වන්නේ නැත. උදාහරණයක් හැටියට පැපොල්වල පැපේන් නම් වූ එන්සයිමය
අඩංගුවේ. එමගින් ප්රෝටීන දිරවීම සඳූහා ඉමහත් උපකාරයක් ලබාදේ. උදරයේ වාතය පිරීම නිසා
ඇතිවන තත්වය නැති කිරීමට ඉතාම හොඳ පළතුරු විශේෂය වන්නේ අන්නාසි ය. එහි අඩංගු
බ්රොමලේන් ආහාර නොදිරවීමට අත්දුටු ඕෂධයකි. අනෙක් අතින් පළතුරු ඉක්මනින් වියපත්
වීම වලක්වයි. මීට හේතුව වියපත් වීම දිරිමත් කරන ඔක්සිකාරක නාශක සහ බයෝප්ලැවිනොයිඩ්
අඩංගු වීමයි.  ඇතැම් පළතුරු විශේෂ
මිනිසුන්ට ඉතා වැදගත් වන්නේ එහි අඩංගු සුවපත් කිරීමේ ගුනාංග නිසාය.</p>

<p>ඇපල්වල අඩංගු පෙක්ටින්
නම් වූ එන්සයිමය ශරීරගත කොලෙස්ට්රෝල් ප්රමාණය අඩුකරයි. ඇපල් යුෂ ඉතා ප්රබල ලෙස
අක්මා පවිත්ර කරන අතර මුත්රාශයේ ඇති ගල් ඉවත් කරයි. ශරීරය සිසිල් කිරීමේ ගුණයක් ඇති
ඇපල් යුෂ පානය කිරීමෙන් උෂ්ණය නිසා හටගන්නා ශාරීරික රෝග බොහොමයක් නැති කරයි.
නමුත් මළ එකට බඳවා ලීමේ ගුණයක් ඇපල්වල අඩංගු පෙක්ටිම් එන්සයිමයේ ඇති නිසා
එමගින් ඇතැමි අයට මළ බද්ධය ඇති කිරීමට ද ඉඩ තිබේ. ඒ නිසා අතීසාරය සුව කිරීමේ
ගුණයක් ඊට ඇත. පිපිඤ්ඤා-මේ එළවන්ථ වර්ගය ශරීරයට බෙහෙවින් සිසිල කරය. පොටෑසියම් බහුල
නිසා පේශී දුර්වලත්වය සහ මහන්සිය නැති කරයි. ශරීරයේ අධික ආම්ලික තාවය සඳහා ඉතාමත්
ඵලදායක ආහාරයකි.  පිපිඤ්ඤා යුෂ කැරට් යුෂ
සමග මිශ්ර කොට ආහාරයට ගැනීමෙන් සම පැහැපත් වේ. මුන්ථ දවස තිස්සේම අධික හිරු එළියට
හසුව එළිමහනේ වැඩ කිරීම නිසා ඇතිවන විඩාව සහ දුර්වලත්වය සඳහා පිපිඤ්ඤා යුෂ  වීදුරුවක් පානය කිරීම උචිතය. ආහාර කලට වේලාවට නොගැනීම
නිසා ඇතිවන ශාරීරික දීවිල්ල අඩු කර ගැනීමට ද පිපිඤ්ඤා යුෂ වීදුරුවක් පානය කරන්න. යූරික්
අම්ලය ශරීරයේ එකතු වීම වලක්වන පිපිඤ්ඤා වාත අමාරුවලින් පෙළෙන රෝගීන්ට කදිම
ආහාරයකි. බීටා කැරොටීන්  සහ විටමින් සී සමඟ
පොටෑසියම් අඩංගු පිපිඤ්ඤා ශරීරය උෂ්ණ අයට අගනා ආහාරයකි. </p>

<p>කෙසෙල් ගෙඩි අප
අතර බෙහෙවින් ජනප්රිය පළතුරු විශේෂයකි. පළතුරු අතරින් ශ්රී ලංකාවේ නිවෙස්වල
වැඩිපුරම දකින්නට ලැබෙන්නේ කෙසෙල්ය. මෙහි පොටෑසියම් බෙහෙවින් අඩංගු වී තිබීම නිසා
රුධිර පීඩනය අඩු කෙරේ. බඩවැල මනාව ලිහිල් ලෙස තබා ගැනීමට ඉවහල් වන කෙසෙල්,
ස්නේහකයක් ලෙස ක්රියා කරයි. බඩවැලේ හට ගන්නා ගෙඩිවලට ප්රතිකාර කිරීමේදී කෙසෙල් නිතර
ආහාරයට ගැනීමට ආයුර්වේද  වෛද්යවරු අනුබල
දෙති.  මළ බද්ධයට ප්රතිකාර කිරීමේ දී මඳක්
අමු කෙසෙල් ගෙඩි පාවිච්චි කරයි. දිරවීමට ඉතාම ලෙහෙසි නිසා වියපත් අයට කෙසෙල් ඉතා හොඳ
ආහාරයකි. අඹ- බීටාකැරොටීන් බහුල විටමින් ඒ විලන් පිරුණ අඹ දිරවීමට ඉතා පහසුය. සතියකට
අවශ්ය ඒ විටමින් ප්රමාණය මධ්යම ප්රමාණයේ අඹ ගෙඩියකින් ලැබේ. විටමින් සී මෙන් නොව විටමින්
ඒ ඉතා ප්රවේසම් අන්දමින් ශරීරයේ තැන්පත් කර තබා ගත හැක.</p>

<p>විශේෂය වන්නේ මේ සෑම පළතුරකම
ඇන්ටිඔක්සිඩන්ට් නම් වු රෝගවලට එරෙහිව ශරීරය ආරක්ෂා කර දෙන දව්යය අඩංගු වීමයි.  පැණි කොමඩු ශරීරයට සිසිලකර ආහාරයකි. එසේම එය
ස්වාභාවික මුත්රා වර්ධකයකි. ස්වභාවයෙන්ම ක්ෂාරමය 
wdydrhla jQ meKs flduvq wdudYh ikik w;r ms;a wêl lu iukh lrhs' msmdihg
fnfyúka yss;lr jq meKs flduvq jl=.vq wudrej,ska iy uq;%d ud¾.fha widokj,ska
fmf  fodvï- úgñka iS nyq, fodvï le,aishï j,skao
fmdfydi;ah' YÍrfha nr jeäùu md,kh lr.ekSug fjfyfikakka w;r ckm%sh wdydrhls'
YÍrfha m%;sYla;sh jeälrhs fiïm%;sIHdj je,|Sfuka wdrCId lrhs' b;d myiqfjka Èrjk
fodvï YÍrfha yg.kakd fndfyda WIaKdêl ;Fjhka ke;s lrhs' tu.ska YÍrfha jd;h msÍu
j,lajhs</p>

<p>පළතුරු
දෙවියන් විසින් මිනිස් වර්ගයාට ලබා දුන් අමෘතයක් බඳු අහාරයකි. ශරීරයට වැලදෙන බොහෝ
රෝග වලින් මිනිසා ආරක්ෂා කිරීමට ඇප කැප වී සිටින පළතුරු වර්ග ඉන්ද්රජාලික ගුණයිකින්
යුක්තය. එය අක්මාවේ මනා ක්රියාකාරිත්වයට බෙහෙවින් උදව් වනු අතර ශරීරයට එකතු වන විෂ වර්ල
ඉවත් කරයි.  කුකුන්ථ මස් , එන්ථමස් සහ
වෙනත් මස් වර්ග වැඩි පුර ආහාරයට ගැනීම නිසා ඕබේ ශරීර ගත රුධිරය ආම්ලික බවට හැරේ. එබඳු
ආහාර වැඩි පුර ගැනීම නිසා ඇතිවන මේ ආම්ලිකතාවය විවිධ රෝග ඇති කරන අතර
පළතුරුවල ඇති ක්ෂාරමය ස්වභාවය නිසා එය උදාසීන වේ. සාමාන්යයෙන් පළතුරු කැපු
සැනින් ආහාරයට ගත යුතුය. විශේෂයෙන්ම පැපොල් වැනි පළතුරක් කපා ශීතකරණයෙහි තබා
පසුව ආහාරයට ගැනීමෙන් එහි අඩංගු විටමින් වරිග විනාශ වේ. එසේම අනව්යය ලෙස ඉදී බෙරිවුන
පළතුරු වර්ග ද පෝෂ්ය ගුණයෙන් අඩුය.    
</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>